
\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{tikz}


\title{\textsf{Probabilidad 1} \\ \textsf{Tarea 1}}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\hrule
\par\bigskip


\begin{enumerate}
    \item 
		\begin{enumerate}
			\item ¿Cuántas placas de matrícula diferentes de 7 posiciones son posibles si los dos primeros lugares son para letras y los otros cinco para números? \par
    
				Sea $A$ = $\{ A, B, C, ..., X, Y, Z \}$ el conjunto del abecedario del español, $A \backslash \{$ ñ $\}$, y $D$ = $\{ 0, 1, ... , 9 \}$ el conjunto del sistema de numeraci\'on decimal. \\
				
				Como las primeras dos posiciones son para letras, por cada una de ellas se pueden elegir 1 de las $|A|$ letras, pero si tomamos en cuenta que podemos elegir la $H$ o la $Z$, practicamente cualquier letra,
				debemos tomar todas las posibles opciones, osea las $|A|$. \\
			
				Ahora, para las 5 posiciones restantes, podemos elegir 1 de los $|D|$ n\'umeros por posici\'on, siguiendo la misma l\'ogica entonces tomemos todas las posibles opciones, lo que quiere decir que 
				tenemos el producto cartesiano $A \times A \times D \times D \times D \times D \times D$.
			
				Y ya que $|A|$ = $26$ y $|D|$ = $10$, y por la definici\'on del producto cartesiano, tenemos:

				\begin{flalign*}
					|A \times A \times D \times D \times D \times D \times D| &= |A| \cdot |A| \cdot |D| \cdot |D| \cdot |D| \cdot |D| \cdot |D| \\
					&= 26 \cdot 26 \cdot 10 \cdot 10 \cdot 10 \cdot 10 \cdot 10 \\
					&= 26^2 \cdot 10^2 \\
					&= 67,600,000 \text{ matr\'iculas diferentes.}
				\end{flalign*}
				
				Ejemplo de matrícula: 
				
				\begin{center}

					\framebox[0.8cm][c]{H} \framebox[0.8cm][c]{K} \framebox[0.8cm][c]{8} \framebox[0.8cm][c]{3} \framebox[0.8cm][c]{6} \framebox[0.8cm][c]{2} \framebox[0.8cm][c]{2}

				\end{center} $ $\\

			\item Repite la parte (a) bajo la suposición de que ninguna letra o número puede repetirse en una sola matrícula. \\

				En este caso, cuando tomamos una letra $x\in A$ para la primera posici\'on, para la siguiente posici\'on debemos quitar la letra que ya elegimos, ya que no podemos repetirla, $|A \backslash \{ x \}|$ = $|A| - 1$ = $25$. \\
				
				Ahora, para las siguientes posiciones debemos tomar en cuenta de igual forma que al elegir un n\'umero para una posici\'on, para la siguiente posici\'on debemos quitar el n\'umero que ya elegimos anteriormente. \\

				Para la 3ra casilla, podemos elegir $|D|$ n\'umeros, para la siguiente $|D \backslash \{ x \}|$ = $10 - 1$ = $9$, despues $|(D \backslash \{ x \}) \backslash \{ y \}|$ = $(10 - 1) - 1$ = $8$, con $x \in D$ y $y \in D \backslash \{ x \} $.\\
				
				Asi sucesivamente, por lo tanto, tenemos: 
				\begin{center}
					$26 \cdot 25 \cdot 10 \cdot 9 \cdot 8 \cdot 7 \cdot 6$ = $19,656,000$ matr\'iculas posibles.
				\end{center}

		\end{enumerate}

    \item Se deben asignar 20 trabajadores a 20 trabajos diferentes, uno por cada trabajo. ¿Cuántas asignaciones diferentes son posibles?

    \item John, Jim, Jay y Jack han formado una banda con 4 instrumentos. Si cada uno de los chicos puede tocar los 4 instrumentos, ¿cuántos arreglos diferentes son posibles? ¿Y si John y Jim pueden tocar todos los instrumentos, pero Jay y Jack solo pueden tocar piano y batería?

    \item Durante años, los códigos de área telefónicos en los Estados Unidos y Canadá consistían en una secuencia de tres dígitos. El primer dígito era un número entre 2 y 9, el segundo era 0 o 1, y el tercero era cualquier número del 1 al 9. ¿Cuántos códigos de área eran posibles? ¿Cuántos códigos de área que comienzan con 4 eran posibles?

    \item Una conocida rima infantil comienza así: \\
          ``Cuando iba camino a St. Ives \\
          Me encontré con un hombre con 7 esposas. \\
          Cada esposa tenía 7 sacos. \\
          Cada saco tenía 7 gatos. \\
          Cada gato tenía 7 gatitos...''
          ¿Cuántos gatitos encontró el viajero?

    \item (a) ¿De cuántas maneras pueden sentarse en fila 3 niños y 3 niñas? \\
          (b) ¿De cuántas maneras pueden sentarse si los niños y las niñas deben estar juntos? \\
          (c) ¿Y si solo los niños deben estar juntos? \\
          (d) ¿Y si no se permite que dos personas del mismo sexo se sienten juntas?

    \item ¿Cuántos arreglos diferentes de letras pueden formarse con las siguientes palabras? \\
          (a) Fluke \\
          (b) Propose \\
          (c) Mississippi \\
          (d) Arrange

    \item Un niño tiene 12 bloques, de los cuales 6 son negros, 4 son rojos, 1 es blanco y 1 es azul. Si coloca los bloques en una línea, ¿cuántos arreglos son posibles?

    \item ¿De cuántas maneras pueden sentarse en una fila 8 personas si: \\
          (a) No hay restricciones en el arreglo. \\
          (b) Las personas A y B deben sentarse juntas. \\
          (c) Hay 4 hombres y 4 mujeres y no se permite que dos hombres o dos mujeres se sienten juntos. \\
          (d) Hay 5 hombres y deben sentarse juntos. \\
          (e) Hay 4 parejas casadas y cada pareja debe sentarse junta.
          
		\item Determina el número de vectores $(x_1, \ldots, x_n)$ tales que $x_i$ es 1 o 0 y
		$$
		\sum_{i=1}^n x_i\geq k
		$$
		\item Considera la retícula:
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}

				% Define grid dimensions
				\def\xmax{4}
				\def\ymax{3}

				% Draw grid with nodes at intersections
				\foreach \x in {0,...,\xmax} {
				    \foreach \y in {0,...,\ymax} {
				        \filldraw (\x,\y) circle (2pt); % Nodes
				    }
				}

				% Draw horizontal and vertical lines
				\foreach \x in {0,...,\xmax} {
				    \draw (\x,0) -- (\x,\ymax);
				}
				\foreach \y in {0,...,\ymax} {
				    \draw (0,\y) -- (\xmax,\y);
				}

				% Encircle the central node
				\draw[thick] (2,2) circle (0.5);
	
				% Label A (bottom-left) and B (top-right)
				\node[anchor=east] at (-0.2,0) {\large \( A \)};
				\node[anchor=west] at (\xmax+0.2,\ymax) {\large \( B \)};

			\end{tikzpicture}
		
			
		\end{center}
		
			Si sólo podemos hacer movimientos hacia la izquierda o hacia arriba. ¿Cuantos caminos hay del punto $A$ al punto $B$? 			¿cuantas si es necesario pasar por el punto marcado con el círculo?


Para llegar del punto \(A\) al punto \(B\), es necesario moverse 4 pasos a la derecha y 4 pasos hacia arriba. En total, son \(4 + 4 = 8\) movimientos. Cada camino corresponde a una secuencia de 8 pasos, donde 4 son derechos (\(R\)) y 4 son hacia arriba (\(U\)).

El número de maneras de organizar estos movimientos es el número de formas de elegir las posiciones de los 4 pasos a la derecha (o, equivalentemente, de los 4 pasos hacia arriba) dentro de los 8 pasos totales. Esto se expresa como el coeficiente binomial:

\[
\binom{8}{4} = \frac{8!}{4! \cdot 4!}.
\]

Calculando los factoriales, obtenemos:

\[
8! = 40320, \quad 4! = 24.
\]

Así, resulta:

\[
\binom{8}{4} = \frac{40320}{24 \times 24} = \frac{40320}{576} = 70.
\]

Por lo tanto, el número total de caminos de \(A\) a \(B\) es \(70\).

\medskip

Ahora consideremos el caso en que es necesario pasar por el punto marcado con el círculo. Dividimos el camino en dos tramos: de \(A\) al círculo y del círculo a \(B\).

Primero, para llegar del punto \(A\) al círculo, se requieren 2 pasos a la derecha y 2 pasos hacia arriba. El número de formas de organizar estos movimientos es:

\[
\binom{4}{2} = \frac{4!}{2! \cdot 2!} = \frac{24}{4} = 6.
\]

Luego, desde el círculo hasta el punto \(B\), también se necesitan 2 pasos a la derecha y 2 pasos hacia arriba. El número de maneras es nuevamente:

\[
\binom{4}{2} = 6.
\]

Multiplicando las formas de cada tramo, obtenemos el número total de caminos pasando por el punto marcado:

\[
6 \times 6 = 36.
\]

Así, el número total de caminos si es necesario pasar por el punto marcado es \(36\).

\medskip

En conclusión, el número total de caminos del punto \(A\) al punto \(B\) es:

\[
70,
\]

y el número de caminos que pasan por el punto marcado con el círculo es:

\[
36.
\]

    %Mariana ejercicio 12
		\item La siguiente identidad es conocida como la identidad combinatoria de Fermat:

			\[
			\binom{n}{k} = \sum_{i=k}^{n} \binom{i-1}{k-1}, \quad \text{para } n \geq k.
			\]

	Demuestra esta identidad utilizando un argumento combinatorio (sin cálculos). \\
\textit{Sugerencia:} Considera el conjunto de números del 1 al \( n \). ¿Cuántos subconjuntos de tamaño \( k \) tienen \( i \) como su elemento más grande?

$\Rightarrow$\\
Sea \(\mathbb{Z}^+ - \{0\}\), entonces para \(\binom{n}{k}\), el total de subconjuntos de tamaño \(k\) está determinado por \(n\) como \(n \geq k\).\\

$\Leftarrow$\\
Para
\[
\sum_{i=k}^n \binom{i-1}{k-1},
\]
con \(n \geq k\), consideremos el siguiente razonamiento:

\begin{itemize}
    \item Si \(i\) es el elemento más grande:\\
    Esto implica que \(k \leq i \leq n\). Como \(i\) es el elemento más grande, los otros \(k-1\) elementos deben elegirse de entre \(\{1, 2, \dots, i-1\}\).  
    El número de maneras de elegir esos \(k-1\) elementos es:
    \[
    \binom{i-1}{k-1}.
    \]
\end{itemize}

Cada subconjunto de tamaño \(k\) tiene un único elemento máximo. No puede haber dos subconjuntos distintos con el mismo máximo que se cuenten dos veces.  
Por lo tanto, al sumar sobre todos los posibles valores de \(i\), desde \(k\) hasta \(n\), recorremos todos los subconjuntos sin omisiones ni duplicados:

\[
\sum_{i=k}^{n} \binom{i-1}{k-1}.
\]

Como el máximo elemento \(i\) puede ser cualquier valor entre \(k\) y \(n\), podemos concluir que:

\[
\binom{n}{k} = \sum_{i=k}^{n} \binom{i-1}{k-1}, \quad \text{para } n \geq k.
\]
 
Hemos demostrado que ambas expresiones cuentan exactamente el mismo conjunto de subconjuntos de tamaño \(k\), completando así la demostración combinatoria de la identidad de Fermat.

    %Mariana ejercicio 13

		\item Demuestra la igualdad:

\[
\sum_{k=1}^{n} k \binom{n}{k} = n \cdot 2^{n-1}.
\]
Usando únicamente argumentos combinatorios.

\textit{Sugerencia}

    \begin{itemize}
        \item ¿Cuántas selecciones hay para un comité de tamaño \( k \) y su presidente?

   - Sea \(\gamma\) un subconjunto finito de tamaño \( k \) elegido de un conjunto de \( n \) elementos.
    - Sea \( x \in \gamma \), un elemento particular elegido como presidente.

    Para formar un subconjunto de tamaño \( k \) con un presidente distinguido:

    \begin{enumerate}
        \item Hay \( k \) maneras de elegir al presidente \( x \) dentro del subconjunto.
        \item El número de maneras de elegir el subconjunto de tamaño \( k \) de entre \( n \) elementos es:
        \[
        \binom{n}{k}.
        \]
    \end{enumerate}

    Por lo tanto, el número total de maneras de formar un comité de tamaño \( k \) y elegir a su presidente es:

    \[
    \sum_{k=1}^{n} k \binom{n}{k}.
    \]



    
        \item ¿Cuántas selecciones hay para un presidente y el resto del comité?
    Ahora, contemos el mismo conjunto de maneras usando otro enfoque:

    1. Primero, elegimos un presidente \( x \) del conjunto original de \( n \) elementos.  
    Hay \( n \) maneras de elegir a dicho presidente.

    2. Después de elegir al presidente, el resto del comité se forma seleccionando cualquier subconjunto de los \( n - 1 \) elementos restantes.

    El número de subconjuntos de un conjunto de tamaño \( n-1 \) es:

    \[
    2^{n-1}.
    \]

    Por lo tanto, multiplicamos las \( n \) maneras de elegir al presidente por las \( 2^{n-1} \) maneras de elegir el comité restante:

    \[
    n \times 2^{n-1}.
    \]

    Este es exactamente el valor del lado derecho de la identidad.

Hemos contado el número total de maneras de formar un comité con presidente de dos maneras distintas y llegamos a la misma expresión:

\[
\sum_{k=1}^{n} k \binom{n}{k} = n \times 2^{n-1}.
\]
        
    \end{itemize}
		
		\item Prueba usando argumentos combinatorios la igualdad:
		\[
		\binom{n+m}{r} = \binom{n}{0}\binom{m}{r} + \binom{n}{1}\binom{m}{r-1} + \cdots + \binom{n}{r}\binom{m}{0}
		\]\\
		\textit{Sugerencia:} Considera un grupo de $n$ hombres y $m$ mujeres. ¿Cuantos grupos de tamaño $r$ son posibles? 


\end{enumerate}


\end{document}
